顏老師： 我想像將來香港要先與廣東融合，是基於香港獨特的地理位置。

愛自由是人的天性

網友對昨日文章的回應很有趣，大多數都認同，有的人說我是大中華膠，有的說對大陸人沒有信心，我想以自己的個人經歷來回答這些問題。

我三十歲來香港，我是一個老紅衛兵，又經過上山下鄉，在鐵路部門做電工，吃盡工作與生活苦頭。乍臨貴地，實在是最最老土的「阿燦」（年輕朋友可能不知道這個曾經很流行的外號了）。

我從小接受共產黨的教育，又經過文革，滿腦子毛澤東思想，即使寫文章，也習慣於「東風吹戰鼓擂」﹑「四海歡騰雲水怒，五洲震蕩風雷激」這種黨八股口吻。我也帶著資本主義弱肉強食，資本家吃人不吐骨的固有觀念，對自己的未來空虛惶恐。

到港次日，就在樓下小書店買了一本介紹荷里活影片的小書，用半天時間如饑似渴把書讀完。為什麼？因為我被共產黨的文化禁錮「餓」了十幾二十年。

又隔一日，一位親戚帶我逛街，問我要買什麼，我說想看一場電影，親戚帶我看一場武打戲，在那部忘了名字的電影裡，第一次看到女性裸露胸部的鏡頭，疑似在夢中。

我進了報館做校對，戰戰兢兢學廣東話﹑繁體字﹑香港字，每天工作很累，但一有空閒就去圖書館，看書看雜誌。周圍沒有監視的眼睛，沒有人耳提面命要我做這個那個，沒有人歧視我有海外關係。自踏入香港那一刻起，我就覺得身心徹底自由了，除了要搵食，沒有人可以強迫我做什麼。

我在報館有時會受一點歧視，因為不懂本地話，人也老土，別人看不起，這也無可厚非，但這種情況並不普遍。我平常走在街上都自由自在，呼吸這個乾淨美麗的現代都市的自由空氣，我有一種前所未有的身心解放的感覺，我失去的尊嚴與人格都回來了，屬於我自己，不受他人擺弄和控制。

自此以後，我堅持自己的興趣，努力充實自己，後來轉做報館編輯，又轉到出版社工作，幾十年下來，每日都過得很充實，結交了很多好朋友，得到很多工作和生活的樂趣。

我揹著一身馬列毛的沉重包袱，來到香港後，很快甩得乾乾淨淨，只是甩掉黨八股文字用了較多時間，因為文字烙印在心裡，要很刻意去剝除，才能一生免疫。

為什麼我來到香港如魚得水，因為人天性就是崇尚自由的，從不自由的地方來到自由的地方，沒有人會不適，只會身心愉快，如蒙大赦。

大陸人服從中共是不得已的，強權之下沒有自我，洗腦的結果會令一些人麻木，但不能鏟除他們的基本人性。如果有一天，大陸的中央集權崩潰了，大陸人會很痛苦嗎？沒有人一天到晚規管他們，沒有人指責這樣不行那樣不對，要鎖要拉，會很痛苦嗎？

被囚禁的人一旦獲得自由，會有短時間的不適應，會有一種失重感，需要重新尋回自己，重新為自己作主，這是人的本性被長期壓抑不可避免的後遺癥。個人身心自由了，選擇多了，自信心回來了，人格慢慢修補，要適應新的社會生活，一點都不困難，正如我當年來香港，很快融入社會。

中央崩潰後，軍閥要統治地方，一定會吸取中共暴政垮台的教訓，不得不籠絡人心，他們只有採取相對富於人性的統治手法，才可維持自己的管治。因此，除非最愚蠢頑固的軍閥，才會走共產主義的死路，一般來說，地方政府都會選擇賦予人民更多自由，慢慢建立法治，至於民主，當然還要經過一段較長時間的磨合。

不要把大陸人看成鐵板一塊，不要低估他們的良知。近年大陸網民的跟帖，對中共冷嘲熱諷，對社會不滿溢於言表，民間反抗無日無之。最近內蒙古人捍衛蒙古語，數十萬人上街，有人自殺抗議——人民以切身利害分辨善惡是非，謊言欺騙一時，不能愚弄一世。

我想像將來香港要先與廣東融合，是基於香港獨特的地理位置。廣東是香港與大陸之間的屏障，有廣東，香港才不受大陸難民的衝擊，否則亂世一來，邊境崩潰，香港也沒辦法生存。至於長遠來說，香港是否需要與大陸各省市談判統一，那真是很遙遠的事了，只有留待到時的香港人作決定，那已經沒有我的事了。

唔理呢個諗法岩定錯
我地都要對中共倒台保持住信念

香港是否需要與大陸各省市談判統一

戇尻，block得

人地都利申晒 背景同大中華膠

睇嘢要睇埋context

成熟啲啦

Strategically speaking
同廣東省合作Block住北境難民
真係一件必須要做嘅事

未來唔只於煲底

同廣東合作就ok，融合不了

終於見到有人話未來不止於煲底

跟戶籍趕人走

中國戶籍制度嘅唯一好處

除非2廣獨立啦
西藏 內蒙古 上海 最有機會響應亦最有機會成功

香港要先回歸英國.....
清洗內部藍毒, 再尋求獨立

俾你睇下真正中國人